\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

\usepackage[a4paper, left=25mm, right=25mm, top=25mm, bottom=25mm]{geometry}

\setlength{\parindent}{1.2em}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-2.5cm}
\renewcommand\maketitlehookb{\vspace{-1cm}}
\renewcommand\maketitlehookc{\vspace{-1cm}}

\title{\Large Hardware és software rendszerek verifikációja házi feladat \\
\large Factorio videójátékbeli termék összeszerelő gép}

\author{
\normalsize Tokodi Máté \\
\normalsize BCSJ6F
}

\date{2022 tavasz}

\begin{document}
\maketitle

A Factorio-ban a játékos feladata egy összetett gyár megalkotása egységnyi elemekből: futószalagok (\textit{ Transport Belt }), Összeszerelő gépek (\textit{ Assembling Machine }), Bányagépek (\textit{ Mining Drill }), Pakolókarok (\textit{ Inserter }) és még pár hasonlóan alacsony szintű alkotóelemből.

A Bányagépek kibányásszák a nyersanyagokat, a Futószalagok az összeszerelőgépekhez, és az összeszerelőgépek között szállítják a nyersanyagokat és késztermékeket.

A játék nagyméretű, akár több százezer komponensből álló gyárakat is képes szimulálni valósidőben.

Én a házi feladat keretein belül egy Összeszerelő gépből és két pakolókarból álló gyárrészletet valósítottam meg az UPPAAL-ban.
A gyárrészletet feladata: rézlapokból rézvezeték készítése.
Magát gyártást az összeszerelőgép végzi, és a két pakolókar a ki és bemenő alapanyagok mozgatásáért felel.
\begin{itemize}
    \item \texttt{copper\_inserter}: ez a komponens felel a rézlapok az összeszerelőgépbe való bepakolásárért
    \item \texttt{wire\_assembler}: ez a komponens felel a rézlapok rézvezetékké való átalakításáért
    \item \texttt{wire\_extractor}: ez a komponens felel az elkészült rézvezetékek az összeszerelőgépből való kipakolásáért
\end{itemize}
A modellben nem ábrázoltam a be és kimenő alapanyagok szállításáért felelő futószalagokat, mert valahol meg kellett szabni a modell határait, így a két pakolókar: \textit{copper\_inserter} és \textit{wire\_extractor} a "semmiből" előteremtik, és eltűntetik az alapanyagokat.

\newpage
\section*{Komponensek}
\section{copper\_inserter}
Áthelyezi a (nem modellezett futószalagról) beérkező rézlapokat az összeszerelőgépbe.
Van egy egy rézlapot tárolni képes tárolóhelye, ahol akkor van a rézlap, ha már felvette a futószalagról, de még nincsen hely az összeszerelőgép bemeneti tárolójában; ekkor várakozik arra, hogy az összeszerelőgép szinkronizáljon vele a \textit{can\_insert} csatornán, ami akkor történik, ha éppen felszabadult egy vagy több hely az összeszerelőgép bemeneti tárolójában. Miután a szinkronizáció megtörtént, a rézlap kikerül a pakolókar tárolójából, és belekerül az összeszerelőgépébe.

\section{wire\_assembler}
Befogadja az első pakolókartól a rézlapokat, amelyeket a bemeneti tárolójában tárol, addig, ameddig el nem bírja végezni az összeszerelést.
Miután végzett az összeszereléssel, a készterméket (rézvezetéket) a kimeneti tárolójában tárolja, addig ameddig az be nem telik, amikor is szinkronizál a másik pakolókarral, a \textit{can\_extract} csatornán, ami pedig kipakolja az összeszerelőgépből a rézvezetékeket.
Ha a kipakolás megtörtént, vagy még van hely a kimeneti tárolóban új rézvezetékeknek, akkor ismételten szinkronizál az első pakolókarral a \textit{can\_insert} csatornán, és folytatja az összeszerelést.


\section{wire\_extractor}
Várakozik az összeszerelőgéppel való szinkronizációra, ami akkor következik be, ha az összeszerelőgép kimeneti tárolója megtelt; ekkor a pakolókar végrehajtja a kipakolást, ami során egy mozdulattal képes az összeszerelőgép kimeneti tárolóban lévő összes rézvezetéket kipakolni, és áthelyezni egy (nem modellezett) futószalagra, hogy egy másik összeszerelősoron fel legyen használva.

\newpage
\section*{Vizsgálat}
\begin{itemize}
    \item \texttt{A[] not deadlock}: A rendszer nem ér holtpontba
    \item \texttt{E<> wire\_assembler.output\_inventory == 5}: van, amikor megtelik az összeszerelőgép kimeneti tárolója
    \item \texttt{E<> wire\_assembler.output\_inventory > 5}: az összeszerelőgép kimeneti tárolója soha nem megy a maximum megengedett (5) fölé
    \item \texttt{E<> wire\_assembler.input\_inventory > 1}: van amikor több mint egy rézlap van az összeszerelőgéppel bemeneti tárolójában
    \item \texttt{E<> copper\_inserter.inventory > 1}: a bepakolókar tárolója soha nem megy a megengedett maximum 1 fölé
    \item \texttt{E<> copper\_inserter.inventory < 0}: a bepakolókar tárolója soha nem megy nulla alá
    \item \texttt{E<> wire\_assembler.working}: lehetséges az összeszerelőgép működése
    \begin{sloppypar}
        \item \texttt{E<> (wire\_assembler.waiting\_for\_copper\_plate \&\& wire\_assembler.input\_inventory > 0 \&\& not (copper\_inserter.inserting || copper\_inserter.waiting\_for\_copper\_plate))}:
    \end{sloppypar}
        Lehetséges, hogy az összeszerelőgép várakozik rézlapokra, de már a bemeneti tárolójában van valamennyi, akkor is ha a bepakoló kar éppen nem bepakol, vagy várakozik bemenetre (a futószalagról), tehát szabad helyre várakozik. Ilyenkor az összeszerelőgép feleslegesen várakozik.
\end{itemize}


\end{document}
